# 审判中心视角下的刑事证据审查判断

## 源文件

1. [刑事证据审查判断若干问题2310(2).pptx（源文件）](刑事证据审查判断若干问题2310(2).pptx)
1. [刑事证据审查判断若干问题2310(2).pptx（源文件）](刑事证据审查判断若干问题2310(2).pdf)
1. 

国家法官学院 郑未媚 13601020971

## 目录

引言：基本定位
一、树立符合新时代要求的刑事审判理念
证据裁判原则
二、单个证据的审查判断（兼谈证据规则）
三、证据的综合审查判断（证明问题）
四、常见类案证据审查的几个问题
结语
## 引言

1. 刑事案件处理要把好
    1. 事实关（证据关）、
    1. 法律关（定罪量刑）、
    1. 程序关(刑事政策把握)
1. 要在深入推进以审判为中心刑事诉讼制度改革下进行证据审查判断
    1. 诉讼以审判为中心（确保侦查、起诉的案件事实证据经得起法律的检验）、审判以庭审为中心（完善证人、鉴定人出庭制度，保证庭审在查明事实、认定证据、保护诉权、公正裁判中发挥决定性作用）、庭审以证据为中心

党的十八届四中全会通过的《关于全面推进依法治国若干问题的决定》，将推进以审判为中心的刑事诉讼制度改革，作为全面依法治国的一项重要战略，作出了制度设计和安排，要求全面贯彻证据裁判原则，严格依法收集、固定、保存、审查、运用证据，健全落实罪刑法定、疑罪从无、非法证据排除等法律原则)（公正、权威、司法规律、人权保障

#### 改革成果之三个文件
1. 2016年6月深改组通过了《关于推进以审判为中心的刑事诉讼制度改革的意见》，7月20日两高三部予以印发（简称21条意见）。
1. 2017年2月21 日最高人民法院发布了 《关于全面推进以审判为中心的刑事诉讼制度改革的实施意见》（简称33条意见 ）
1. 2017年4月18日34次深改组会议通过,关于办理刑事案件严格排除非法证据若干问题的规定》(42条)

#### 改革成果之三项规程

1. 《人民法院办理刑事案件庭前会议规程（试行）》
1. 《人民法院办理刑事案件排除非法证据规程（试行）》
1. 《人民法院办理刑事案件第一审普通程序法庭调查规程（试行）》（简称“三项规程”2018年1月1日开始在全国试行）。

#### 注意：认罪认罚从宽制度也是在审判中心视野下,坚持证据裁判的
1. 2019年检察院提出70%目标。2020年认罪认罚从宽制度适用率超过85%；量刑建议采纳率接近95%；一审服判率超过95%，高出其他刑事案件21.7个百分点。（21年高检报告）
1. 2021年 适用率超过85%；量刑建议采纳率超过97%；一审服判率96.5%，高出其他刑事案件22个百分点，从源头减少了大量上诉、申诉案件。（22年高检报告）
1. 依法严格落实认罪认罚从宽制度，检察环节适用率已超过90%。2022年量刑建议采纳率98.3%；一审服判率97%，高出未适用该制度案件29.5个百分点。上诉、申诉大幅减少，更利罪犯改造、促进社会和谐。(23年高检报告)
1. 认罪认罚从宽制度，是宽严相济刑事政策的制度化和深化发展。是在我国刑事诉讼法律框架内，在推进以审判为中心的刑事诉讼制度改革背景下，进一步在实体上落实宽严相济、在程序上推进繁简分流、提升刑事司法效能的重大举措，是中国特色社会主义刑事司法制度的有机组成，绝不是国外辩诉交易制度的翻版。
1. 坚持宽严相济、罪责刑相适应、证据裁判原则不动摇
1. 公检法三机关配合制约的关系没有变化
1. 控辩审三方的职能配置和诉讼格局没有变化
1. 人民法院对案件质量审查把关的职责要求没有变化

### 学理思考：证据审查判断的三个纬度

1. 认识论：查明事实真相 历史证明
1. 价值论：公正 为了什么，由谁，证明程度
1. 程序论：证据运用的程序法背景和保障/如何证明？

诉讼证据的时空要求；收集环节（全面性、合法性）；审查起诉环节（必要过滤）；审判环节（庭前会议，聚焦庭审程序，公正公开等要求）

## 一、树立符合新时代要求的刑事审判理念 坚持证据裁判原则

### 刑事审判理念

三个坚持；公正和效率有机统一；治罪和治理并重；三个效果有机统一；惩罚犯罪和保障人权相统一等。

如：刑事案件处理要做到三个效果（法理情）统一
1. 政治效果（法的政治性），是国家视角，涉及根本制度，发展方向，发展规律等。
1. 法律效果（法的正义性），是法律视角，要注意将法条中的内容价值解释出来。
1. 社会效果（法的社会性），是治理视角，关切社情民意。社会公众反应、接受程度 依法能动履职，防止机械司法,就案论案

### 刑事法基本原则

1. 罪刑法定
1. 罪责刑相适应
1. 无罪推定（疑罪从无）
1. 程序法定
1. 证据裁判

证据裁判主义： 有证据；有合乎法律要求的证据；经过庭审质证的证据；达到证明标准


### 证据审查判断需要注意的趋势
1. 基于诉讼证据属性的认识，更加注重证据合法性和关联性，关注动态的取证过程
1. 基于不同证据种类特点，更加注重客观性较强的实物证据和鉴定意见
1. 口供审查从“由供到证”向“由证到供”
1. 用审判标准引导审前程序，夯实基础；尊重合议庭在事实认定方面的功能（法官会议、院庭长监督、审判委员会）
1. 注重发挥庭审查明事实的作用，引导控辩双方充分举证和质证
## 二、单个证据的审查判断（以证据三性为重点）

### 证据基本属性——关联性、合法性、真实性
1. 关联性规则。证据的关联性，是指该证据是否与案件事实有关，能否作为认定案件事实的根据。包括证据与待证事实的关联程度、证据之间的印证联系、是否共同指向待证事实。

证据与案件是否有关联、是否能证明案件事实，有的比较直观，有的则要进行分析。

如: 
司法适用：劳荣枝案件二审（22年8月18-20）

辩方第一组证据是一段媒体的采访视频。视频中劳荣枝的同学说，对法子英的第一印象很恐怖，“阴森森的”。她评价劳荣枝真诚、善良，不是爱慕虚荣的人，怀疑劳荣枝是被法子英威胁控制才犯了罪。

检方则认为，采访视频存在剪辑，在什么情况下制作的也不清楚，且被采访人打有马赛克，内容大多是对劳荣枝的人格评价，与本案无关，不能作为证据。
1. 合法性：主要规则是非法证据排除规则
    1. 规则的基本特点有:
        1. 以成文法的形式确定该规则
            1. 2012年刑事诉讼法
            1. 2017.4严格排非规定
            1. 2018.1非法证据排除规程
            1. 2021年司法解释
    1. 对象：重点关注的是刑讯逼供等取得的口供；
        对被告人供述合法性的认定是目前非法证据排除的核心问题
    1. 侦查、审查起诉、审判阶段都可以排除非法证据；
    1. 针对不同的对象确立了强制排除和裁量排除两种模式。
1. 规则司法适用并不多,但不能因此否定其价值。

其问题包括三大方面:
1. 非法证据范围的把握
    
    涉及哪些证据种类,如何区分瑕疵证据和非
法证据,如何区分判断非法取证方法；
1. 如何进行排除非法证据的程序操作；
1. 如何进行相关证明。集中体现在第一方面。
1. 如:
    1. 某案件， 勘验、检查笔录上没有侦查人员签名，辩护人提出排除该证据，如何处理？-
    1. 某案件，辩护人提出，鉴定意见缺少签名、盖章，要求排除，如何处理？
    1. 某案件，辩护人提出，被告人供述笔录没有被告人签名、按指印，要排除，如何处理？
    1. 某案件，被告人提出被侦查人员威胁，要排除其口供，如何处理？
    1. 某案件，辩护人提出，证人（不利被告人）证言没有填写询问人、记录人姓名，应当排除，如何处理？
1. 例子： 
    1. 例子1：郭某某表示：“我的孩子刚出生40多天就碰上车祸，差点死了，警察用孩子威胁我，说我不认罪，就别想见孩子，我非常害怕”，后该次供述被排除。
    1. 例子2：对有毒瘾的犯罪嫌疑人以给毒品引诱。
    1. 例子3：对犯罪嫌疑人谎称其老母遭遇车祸，只有认罪才能见面。
        采用非法利益进行引诱；以严重违背社会公德的方式进行诱骗

瑕疵证据虽然也涉及违反取证程序的情形，但此类违法属于轻微违法，并未侵犯宪法权利。这是非法证据与瑕疵证据最本质的区别。

### 法律依据

(56条)采用刑讯逼供等非法方法收集的犯罪嫌疑人、被告人供述和采用暴力、威胁等非法方法收集的证人证言、被害人陈述，以及通过不符合法定程序且可能严重影响司法公正的方式收集的物证、书证。
规范性文件予以细化
可以分为：肉刑、变相肉刑（冻、饿、晒、烤、疲劳讯问）、威胁（以暴力或者严重损害本人及其近亲属合法权益等进行威胁）、重复自白、非法限制人身自由等。
（程序方面的问题主要是庭前会议；有关人员出
庭作证）
### 调查人员出庭问题

解释第一百三十六条 控辩双方申请法庭通知调查人员、侦查人员或者其他人员出庭说明情况，法庭认为有必要的，应当通知有关人员出庭。

根据案件情况，法庭可以依职权通知调查人员、侦查人员或者其他人员出庭说明情况。

调查人员、侦查人员或者其他人员出庭的，应当向法庭说明证据收集过程，并就相关情况接受控辩双方和法庭的询问。

刑事诉讼法第五十九条第二款 现有证据材料不能证明证据收集的合法性的，人民检察院可以提请人民法院通知有关侦查人员或者其他人员出庭说明情况；人民法院可以通知有关侦查人员或者其他人员出庭说明情况。有关侦查人员或者其他人员也可以要求出庭说明情况。经人民法院通知，有关人员应当出庭。

第三，非法证据排除规则适用的典型案例集中在职务犯罪、毒
品犯罪案件，可以参考刑事审判参考案例。如106集1140号郑
祖文贪污、受贿、滥用职权案(威胁\重复自白问题);1141号吴毅、
朱蓓娅贪污案(疲劳讯问)
 问题：案件属于《刑事诉讼法》《公安机关讯问犯罪嫌疑人录
音录像工作规定》等法律法规，可能判处无期徒刑、死刑以及
涉黑案件属于应当对讯问过程进行录音录像。但在案件办理过
程中，被告人及其辩护人提出非法证据排除，要求提供同步录
音录像，人民法院作出调取证据的决定，但侦查机关及检察机
关均未按规定提供。相关讯问笔录能否作为非法证据予以排除，
或此情况是否足以启动证据合法性调查程序？
刑事审判参考总108集
之非法证据排除专栏
 （第1165号）黄金东受贿、陈玉军行贿案——非法限制被告人人身自由期
间取得的供述能否作为诉讼证据使用
 （第1166号）王平受贿案——对仅存部分讯问录音录像的案件，如何结合
讯问录音录像审查判断讯问笔录的证据能力以及如何把握疲劳讯问的认
定标准
 （第1164号）郑建昌故意杀人案——对于被告方提出的排除非法证据申请，
法庭应如何审查并依法做出处理
 （第1167号）黄志坚等贩卖、运输毒品案——二审法院经审查认为原判据
以定罪的证据系非法证据，依法排除有关证据后应当如何处理
 （第1168号）杨增龙故意杀人案——被告人申请排除非法证据的情形，如
何把握证据收集合法性的证明责任，以及二审法院如何贯彻疑罪从无原
则
案例1 1141号吴毅、朱蓓娅贪污案
 案情：两被告人原为扬州市人力资源和社会保障局区办事处工
作人员。被指控贪污罪。涉及到以下供述的排除：
 第一 ，吴某到案初期2012年12月27开始的四次有罪供述，辩
方提出疲劳讯问、精神恍惚。（辩方提供到案时间、初期到案讯
问时间、法院初步调查后启动调查。当庭播放同步录音录像、通
知侦查人员出庭）。经调查，发现侦查机关采用上下机关“倒
手”“轮流审讯”的方式连续讯问30小时，且无必要休息。
第二，2013年1月批捕提审认罪供述 辩方也提出非法。
 观点：疲劳讯问属于“刑讯逼供等非法方法”，据此取得的口
供要排除。因为117条明确“讯问应当保证犯罪嫌疑人必要的
休息时间”，连续、长时间讯问，不给饮食、不让休息，客观
上会导致其肉体或精神上剧烈疼痛或痛苦，造成违背意志做出
供述，侵犯公民基本权利。
3.真实性审查
 实践中常见方法如同一认定（鉴定）;矛盾
分析法(证据内容);其他证据之间互相印证方
法等。
 言词证据一般从可信赖性（诚实度）和可
靠性（感知、记忆、表达等环节的准确性）
方面判断； 实物证据主要在于其实存性、
未受加工性等性质的判断。如物证注意来
源、是否为原物
视觉误差
 同一认定是依据客体特征来判断两次或多
次出现的客体是否为同一个客体的认识活
动。司法实践中，进行同一认定之所以可
能，是因为受检验的客体物具有特定性和
相对稳定性。
司法解释指引
 82条(四)项:物证、书证与案件事实有无关
联；对现场遗留与犯罪事实有关的具备鉴
定条件的血迹、体液、毛发、指纹等生物
样本、痕迹、物品，是否已作DNA鉴定、指
纹鉴定等，并与被告人或者被害人的相应
生物特征、物品等比对
 87条(八)项:证言之间以及与其他证据之间
能否相互印证,有无矛盾;存在矛盾的,能否得
到合理解释。93条（九）口供类似规定。
 97条（九）鉴定意见与勘验、检查笔录及
相关照片等其他证据是否存在矛盾；存在
矛盾的，能否得到合理解释
……
139条，对证据真实性审查，应当综合全案
证据进行审查。 对证据的证明力，应当根据
案件具体情况，从证据与案件事实的关联程
度、证据之间的联系等方面进行审查判断。
规则视角关注:最佳证据规则和补强
证据规则
 第一最佳证据规则
解释第八十三条 据以定案的物证应当是原物。原物不便搬运、不易保存、依法应
当返还或者依法应当由有关部门保管、处理的，可以拍摄、制作足以反映原物外
形和特征的照片、录像、复制品。必要时，审判人员可以前往保管场所查看原物。
物证的照片、录像、复制品，不能反映原物的外形和特征的，不得作为定案的根
据。
物证的照片、录像、复制品，经与原物核对无误、经鉴定或者以其他方式确认真
实的，可以作为定案的根据。
第八十四条 据以定案的书证应当是原件。取得原件确有困难的，可以使用副本、
复制件。
对书证的更改或者更改迹象不能作出合理解释，或者书证的副本、复制件不能反
映原件及其内容的，不得作为定案的根据。
书证的副本、复制件，经与原件核对无误、经鉴定或者以其他方式确认真实的，
可以作为定案的根据。
 第二,补强证据规则:为了防止误认事实或者其他危险性，而在运用某些证
明力显然薄弱的证据认定案情时，必须有其他证据补强其证明力，则为
补强证据规则。
法典55条：对一切案件的判处都要重证据，重调查研究，不轻信口供。只
有被告人供述，没有其他证据的，不能认定被告人有罪和处以刑罚；……
解释第143条 下列证据应当慎重使用，有其他证据印证的，可以采信：
（一）生理上、精神上有缺陷，对案件事实的认知和表达存在一定困难，
但尚未丧失正确认知、表达能力的被害人、证人和被告人所作的陈述、
证言和供述；
（二）与被告人有亲属关系或者其他密切关系的证人所作的有利于被告人的
证言，或者与被告人有利害冲突的证人所作的不利于被告人的证言。
(二)证据分类审查
 根据刑事诉讼法规定,证据有:物证；书证；
证人证言；被害人陈述；犯罪嫌疑人、被
告人供述和辩解；鉴定意见；勘验、检查、
辨认、侦查试验等笔录；视听资料、电子
数据。
 学理上根据不同标准分为:实物证据和言词
证据;直接证据和间接证据;原始证据和传来
证据;有利于被告人和不利于被告人的证据
等。主观性强的证据注重内容审查；客观
性强的证据注重形式审查。
注意要点
 1把握证据特点, 严格按照法律和司法解释
规定进行审查
 2本质上都是围绕证据三性展开的
 3注意翻供审查
重视电子数据
正确看待破案经过等工作说明
……
1）比如翻供审查
 ①怎么翻的，内容是不是具有合理性；
 ②怎么辨的，辩解是不是具有合理性；
 ③之前是怎么供证的，与事实细节能不能
对得上（重视审查细节）；
 ④什么时候翻的，翻得越晚，往往越不靠
谱；
2）电子数据审查
①构成范围 参考2016电子数据规定
 第一条 电子数据是案件发生过程中形成的，以数字化形式存储、处理、传输的，
能够证明案件事实的数据。
电子数据包括但不限于下列信息、电子文件：
（一）网页、博客、微博客、朋友圈、贴吧、网盘等网络平台发布的信息；
（二）手机短信、电子邮件、即时通信、通讯群组等网络应用服务的通信信
息；
（三）用户注册信息、身份认证信息、电子交易记录、通信记录、登录日志
等信息；
（四）文档、图片、音视频、数字证书、计算机程序等电子文件。
以数字化形式记载的证人证言、被害人陈述以及犯罪嫌疑人、被告人供述和
辩解等证据，不属于电子数据。确有必要的，对相关证据的收集、提取、移送、
审查，可以参照适用本规定。
②审查重点：“两个完整性”，依然围绕三性展开，解释110-112
 保管环节的完整性：来源清晰，存储介质可靠，提取过程完备，保管完善（每一次操作、
使用都有详细的记录）
 信息内容的完整性：既要审查信息本身的完整，还要看信息收集、提取和使用有无发生
形态、外观、数量的变化；要注意审查有关辅助信息等
 ③操作规则
 来源不明、未以原始存储介质的方式提取、不能保证上述“两个完整性”的电子数据，
要慎重使用
重视关联性；注意专家力量
2016证据规定：第二十五条 认定犯罪嫌疑人、被告人的网络身份与现实身份的同一性，
可以通过核查相关IP地址、网络活动记录、上网终端归属、相关证人证言以及犯罪嫌疑人、
被告人供述和辩解等进行综合判断。
认定犯罪嫌疑人、被告人与存储介质的关联性，可以通过核查相关证人证言以及犯罪
嫌疑人、被告人供述和辩解等进行综合判断。
3）关于破案经过等情况说明。
 破案经过是刑事案件进入司法程序的关键
环节，决定案件的侦查方向是否正确，并
对起诉和审判起到引领作用。它是一个刑
事案件形成的前提，是进入司法程序的第
一道程序。
 实践中，很多情况下也是将破案经过作为
一个重要的证据来使用的。破案的经过，
侦查机关、侦查人员是最清楚的，也要让
检察官、法官清楚。
解释
 第一百四十二条 对监察机关、侦查机关出
具的被告人到案经过、抓获经过等材料，
应当审查是否有出具该说明材料的办案人
员、办案机关的签名、盖章。
 对到案经过、抓获经过或者确定被告
人有重大嫌疑的根据有疑问的，应当通知
人民检察院补充说明。
(情况说明的适用范围仅限于不存在争议的非
关键性事项。)
4）关于证据调取和移送（司法解释中修改
的内容）
第七十三条 对提起公诉的案件，人民法院应当审查证明
被告人有罪、无罪、罪重、罪轻的证据材料是否全部随案
移送；未随案移送的，应当通知人民检察院在指定时间内
移送。人民检察院未移送的，人民法院应当根据在案证据
对案件事实作出认定。
第八十五条 对与案件事实可能有关联的血迹、体液、
毛发、人体组织、指纹、足迹、字迹等生物样本、痕迹和
物品，应当提取而没有提取，应当鉴定而没有鉴定，应当
移送鉴定意见而没有移送，导致案件事实存疑的，人民法
院应当通知人民检察院依法补充收集、调取、移送证据。
 第七十四条 依法应当对讯问过程录音录像
的案件，相关录音录像未随案移送的，必
要时，人民法院可以通知人民检察院在指
定时间内移送。人民检察院未移送，导致
不能排除属于刑事诉讼法第五十六条规定
的以非法方法收集证据情形的，对有关证
据应当依法排除；导致有关证据的真实性
无法确认的，不得作为定案的根据。
 ……
5）关于技术调查、技术侦查证据
（司法解释修改内容）
第一百一十六条 依法采取技术调查、侦查措施收集的材料在刑事诉讼中可以作为证据使用。
采取技术调查、侦查措施收集的材料，作为证据使用的，应当随案移送。
第一百一十七条 使用采取技术调查、侦查措施收集的证据材料可能危及有关人员的人
身安全，或者可能产生其他严重后果的，可以采取下列保护措施：
（一）使用化名等代替调查、侦查人员及有关人员的个人信息；
（二）不具体写明技术调查、侦查措施使用的技术设备和技术方法；
（三）其他必要的保护措施。
第一百二十一条 采用技术调查、侦查证据作为定案根据的，人民法院在裁判文书中可
以表述相关证据的名称、证据种类和证明对象，但不得表述有关人员身份和技术调查、侦查措施
使用的技术设备、技术方法等。
技术侦查调查证据审查
法典第一百五十四条 依照本节规定采取侦查措施收集的材料
在刑事诉讼中可以作为证据使用。如果使用该证据可能危及有
关人员的人身安全，或者可能产生其他严重后果的，应当采取
不暴露有关人员身份、技术方法等保护措施，必要的时候，可
以由审判人员在庭外对证据进行核实。
第一百九十八条第一款 法庭审理过程中，对与定罪、量
刑有关的事实、证据都应当进行调查、辩论。
（ 《解释》第一百二十条 采取技术调查、侦查措施收集的证据材料，应当经过当庭出示、辨认、质证等法庭调查程序查证。 当庭调查技术调查、侦查证据材料可能危及有关人
员的人身安全，或者可能产生其他严重后果的，法庭应当采取不暴露有关人员身份和技术调查、侦查措施使用的技术设备、技术方法等保护措施。必要时，审判人员可以在庭外对证
据进行核实。）
技术侦查调查证据
应移送未移送
 第一百二十二条 人民法院认为应当移送的
技术调查、侦查证据材料未随案移送的，
应当通知人民检察院在指定时间内移送。
人民检察院未移送的，人民法院应当根据
在案证据对案件事实作出认定。
6）关于行政证据审查（司法解释修
改内容）
问题：某故意伤害案件派出所先以行政案件立案，鉴定意见出具后转为刑事案件，仍由原办案人员办理，之前收集的证人证言是否还需要重新收集？
问题：非法采矿类案件审理过程中，大多数公安机关直接将行政机关委托鉴定的意见作为证据，公安机关是否应当重新委托鉴定？
法典54条2款：行政机关在行政执法和查办案件过程中收集的物证、书证、视
听资料、电子数据等证据材料，在刑事诉讼中可以作为证据使用。
解释第75条第1款 行政机关在行政执法和查办案件过程中收集的物证、书证
、视听资料、电子数据等证据材料，经法庭查证属实，且收集程序符合有关法
律、行政法规规定的，可以作为定案的根据。
 《人民检察院刑事诉讼规则》第64条 行政机关在行政执法和查办案件过程
中收集的物证、书证、视听资料、电子数据等证据材料，经人民检察院审查符
合法定要求的，可以作为证据使用。
 行政机关在行政执法和查办案件过程中收集的鉴定意见、勘验、检查笔
录，经人民检察院审查符合法定要求的，可以作为证据使用。
 《最高人民法院关于适用〈中华人民共和国刑事诉讼
法〉的解释理解与适用》一书中指出：“本条规定的
是‘物证、书证、视听资料、电子数据等证据材料’
在刑事诉讼中可以作为证据使用，对其中的‘等’，
原则上应作‘等内’解释，即通常只限于物证、书证、
视听资料、电子数据，不包括鉴定意见、勘验、检查
笔录；但是，根据案件具体情况，进入刑事诉讼程序
后，如已不具备重新鉴定、勘验、检查的条件，且有
证据证明行政机关进行的鉴定、勘验、检查程序合法，
相关证据能与其他证据相印证，确有必要作‘等外’
解释的，则可以个案处理。”
5）监察证据、境外证据
 第七十六条 监察机关依法收集的证据材料，在刑事诉讼中可以作为证据
使用。
 对前款规定证据的审查判断，适用刑事审判关于证据的要求和标准。
 第七十七条 对来自境外的证据材料，人民检察院应当随案移送有关材
料来源、提供人、提取人、提取时间等情况的说明。经人民法院审查，
相关证据材料能够证明案件事实且符合刑事诉讼法规定的，可以作为证
据使用，但提供人或者我国与有关国家签订的双边条约对材料的使用范
围有明确限制的除外；材料来源不明或者真实性无法确认的，不得作为
定案的根据。
 当事人及其辩护人、诉讼代理人提供来自境外的证据材料的，该证
据材料应当经所在国公证机关证明，所在国中央外交主管机关或者其授
权机关认证，并经中华人民共和国驻该国使领馆认证，或者履行中华人
民共和国与该所在国订立的有关条约中规定的证明手续，但我国与该国
之间有互免认证协定的除外。
三、证据的综合审查判断（证明问
 （一）明确证明对象 题）
1 依据：第七十二条 应当运用证据证明的案件事实包括：
（一）被告人、被害人的身份；
（二）被指控的犯罪是否存在；
（三）被指控的犯罪是否为被告人所实施；
（四）被告人有无刑事责任能力，有无罪过，实施犯罪的动机、目的；
（五）实施犯罪的时间、地点、手段、后果以及案件起因等；
（六）是否系共同犯罪或者犯罪事实存在关联，以及被告人在犯罪中的
地位、作用；
（七）被告人有无从重、从轻、减轻、免除处罚情节；
（八）有关涉案财物处理的事实；
（九）有关附带民事诉讼的事实；
（十）有关管辖、回避、延期审理等的程序事实；
（十一）与定罪量刑有关的其他事实。
认定被告人有罪和对被告人从重处罚，适用证据确实、充分的证明标准。
 2注意区分定罪事实、量刑事实（涉案财物处置）、程序事实
1）定罪事实是有关犯罪构成要件的事实, 由刑事实体法规定, 包
括犯罪主体、犯罪客体、犯罪的主观方面和犯罪的客观方面四个
方面的内容。实践归纳“七何”要素，即何人; 何时; 何地; 基于何
种动机、目的; 采用何种方法、手段; 实施何种犯罪行为; 造成何种
危害后果
如实践中关心的年龄的认定。解释第一百四十六条规定，审查被
告人实施被指控的犯罪时或者审判时是否达到相应法定责任年龄，
应当根据户籍证明、出生证明文件、学籍卡、人口普查登记、无
利害关系人的证言等证据综合判断。 证明被告人已满十二周
岁、十四周岁、十六周岁、十八周岁或者不满七十五周岁的证据
不足的，应当作出有利于被告人的认定。
2）量刑事实如
 量刑事实是作为罪刑轻重的各种量刑情节的事实包括有无从
重、从轻、减轻、免除处罚的情节等。 实践难题：涉案财物。
 解释第一百四十四条 证明被告人自首、坦白、立功的证据材料，
没有加盖接受被告人投案、坦白、检举揭发等的单位的印章，
或者接受人员没有签名的，不得作为定案的根据。
 对被告人及其辩护人提出有自首、坦白、立功的事实和理
由，有关机关未予认定，或者有关机关提出被告人有自首、坦
白、立功表现，但证据材料不全的，人民法院应当要求有关机
关提供证明材料，或者要求有关人员作证，并结合其他证据作
出认定。
 解释第一百四十五条 证明被告人具有累犯、毒品再犯情节等
的证据材料，应当包括前罪的裁判文书、释放证明等材料；材
料不全的，应当通知人民检察院提供。
 3注意免证事实：不需要用证据证明的对象即毋庸证明的对象
(免证事实)。一般而言，毋庸证明的对象分为自认、司法认知
和推定。具体到刑事证明中，具体包括司法认知和推定。需要
注意的是，事实裁判者不需要对这些事实进行心证，是因为这
些事实蕴涵的类似经验法则的内容，体现常识。
司法认知又叫审判上的知悉，是指法官在审判过程中对于特定
事项认定其为真实的职权活动。
司法认知范围应当包括：（1）常识性事实。主要指具有通常知识
经验的一般人所通晓而且无可争议的事实。（2）自然规律和定理。
（3）国内法律的规定及其解释。（4）司法职务上应当知悉的其
他事实。
4慎重对待推定规则
 实践中主观明知证明是个难题，往往涉及
推定问题
 证据法上的推定：推定是在基础事实得到
证明的情况下，根据法律直接认定推定事
实的存在，在没有反证的前提下，进而认
定推定的案件事实为真的一种手段，解决
证明难题，减低证明难度。在主观明知的
证明中比较常见。
如关于巨额财产来源不明案的探讨
刑法第 395 条：国家工作人员的财产、支出明显超过合法收入，
差额巨大的，可以责令该国家工作人员说明来源，不能说明来源
的，差额部分以非法所得论……。
“不能说明”具体指以下情况: ( 1) 行为人拒不说明财产来源;
( 2) 行为人无法说明财产的具体来源; ( 3) 行为人所说的财产来源
经司法机关查证并不属实; ( 4) 行为人所说的财产来源因线索不具
体等原因，司法机关无法查实，但能排除存在来源合法的可能性
和合理性的
实践操作：公诉机关首先要以确实充分的证据证明基础事实，即
存在巨额财产，此时，根据立法规定，可以责令被告人说明财产
来源，不能说明，以非法论。如果被告人说是外商赠与，但无法
提供具体信息，属于解释中的不能说明。因此推定来源非法。
（二）把握证明责任
 1证明责任。（法典51条）
 公诉案件中被告人有罪的举证责任由人民
检察院承担，自诉案件中被告人有罪的举
证责任由自诉人承担。
例子：讯问，“你知道你为什么进来吗？”
2严格控方责任。刑事案件中控方承担举证责
任，人民法院负有审查判断证据的职责，
并基于职权主义保留了证据调查核实权，
被告人不承担举证责任。 （证明无难还是
证明有难?）
（三）严格证明标准
 1法律规定
（法典55条2款）“证据确实、充分，应当符合
以下条件：（一）定罪量刑的事实都有证据证
明；（二）据以定案的证据均经法定程序查证
属实；（三）综合全案证据，对所认定事实已
排除合理怀疑。
（合理怀疑是合理的、合乎逻辑的、有证据支持
或有根据的、有较为充足的理由的、能够影响
定罪量刑的怀疑，而不是一般的、细枝末节的、
不影响定罪量刑的怀疑，也不是凭空想像的、
不切实际的。）

 2证明标准根据证明对象不同而不同，定罪
事实和从重处罚事实的标准：事实清楚、
证据确实充分 。（关于死刑适用标准，以毒品犯罪
为例）
证明标准在认罪认罚和非认罪认罚案件中
一样
证明标准在不同诉讼阶段的把握
3防止两种倾向（1） 未达证据标准定案
 （2） 达到标准不敢认定
实践把握案例之间接证据定案：
（正向证实；反向证伪 ）
 解释140条：没有直接证据，但间接证据同时符合下列条件的，
可以认定被告人有罪：
 （一）证据已经查证属实
 （二）证据之间相互印证，不存在无法排除的矛盾和无法
解释的疑问；
 （三）全案证据已经形成完整的证明体系；
 （四）根据证据认定案件事实注意排除合理怀疑，结论具
有唯一性；
 （五）运用证据进行的推理符合逻辑和经验。
（四）掌握基本方法
 逻辑法则
综合审查证据，是一个逻辑思维过程，要有
敏锐的洞察力和严谨的逻辑思维能力。
 经验法则
1坚守司法良知，善于运用逻辑法则
逻辑模式(明知为例)
演绎推理模式、法律推定模式与溯因推理模式
 演绎推理是前提真必然推出结论也真的常见推
理形式，以三段论推理为典型。由于该推理形
式是“由两个包含有一个共同词项的直言命题
作为前提从而推出一个新的直言命题的推理”，
因而也常被称为直言三段论。审判实践中最为
常见的是AAA式，即大小前提及结论均为全称
肯定直言命题（A） (《逻辑学》（第二版），高等教育出
版社2018年版)
 法律推定模式:在司法解释或者刑事司法规
范性文件中存在明确的推定规则情况下，
法官直接援引该规则即可认定“明知”事
实。推定规则的通常表达结构为，“具有
下列情形之一的，可以认定为‘明知’，
但有证据证明确属被蒙骗的除外”。因而
法官在适用时，既要明确该推定规则，还
要指出本案存在规则中的基础事实，由此
无需推理即可直接认定“明知”事实
（前述的推定规则）
 溯因推理模式：通常而言，任何行为的出
现总是具有一定的原因或者条件，所以可
从该已知的行为事实出发可反向推知背后
的原因或者条件。在逻辑上，这种“从已
知事实出发结合推论者的背景知识，借助
充分条件假言推理的肯定后件式，由后件
过渡到前件的一种或然式推理”，被界定
为溯因推理。显然，这种推理也是以某种
规律性的日常经验作为前提，但推导方向
与演绎推理完全相反。
2坚守司法良知善于运用经验法则
 证据分析的基本步骤：从证明力层面而言，
基本上遵循个别证据相关性真实性到综合
证据证明力判断的路径。
 规范层面归纳一些经验法则，如第一百四十
一条 根据被告人的供述、指认提取到了隐
蔽性很强的物证、书证，且被告人的供述
与其他证明犯罪事实发生的证据相互印证，
并排除串供、逼供、诱供等可能性的，可
以认定被告人有罪。
推荐
（六）从防范冤错案件视角看证据
审查判断
 坚持实事求是、有错必纠，对冤错案件发
现一起、查实一起、纠正一起，依法纠正
五周案、张玉环案等重大刑事冤错案件26
件53人。依法再审纠正张文中等重大涉产
权刑事冤错案件209件283人
 对2675名公诉案件被告人和2097名自诉案
件被告人依法宣告无罪.对290名涉案企业
经营者依法宣告无罪。（2018-2022年审结
一审刑事案件590.6万,判处罪犯776.1万人。
0.0006）
案例2:张玉环再审改判无罪案件
基本案情
 1993年10月24日，江西省南昌市进贤县凰岭乡张
家村，年仅6岁的张磊和4岁的张翔忽然失踪。次日，
二人被发现死在附近的下马塘水库内。经过勘查，
警方初步认定张磊、张翔系他杀。南昌市公安局于
1993年11月10日作出的法医学鉴定书称，两名死
者均为死后被人抛尸入水，张磊为绳套勒下颏压迫
颈前窒息死亡，张翔系扼压颈部窒息死亡。经排查
锁定领居张玉环。初审判决认定，张用手卡、绳勒、
棍打的方式将邻居家两男孩杀害并抛尸水库，犯故
意杀人罪。犯罪动机被认定为张玉环在拖禾草回家
进厨房喝水时，看到张磊和张翔在其屋檐下玩时将
阶檐上的土往下扒，对张磊打了两巴掌，张磊抓破
了他的手，他顿起杀念，杀害张磊后又对张翔灭口。
诉讼流程
 1995年1月26日，南昌市中级人民法院作出一审判决，判处张
玉环死刑，缓期二年执行，剥夺政治权利终身。一审宣判后，
张玉环向江西省高级人民法院提出上诉。江西高院撤销原判，
发回重审。南昌市中级人民法院经重审后，于2001年11月7日
以故意杀人罪判处张玉环死刑，缓期二年执行，剥夺政治权利
终身。随后，张玉环再次向江西高院提出上诉。这一次，江西
高院驳回上诉，维持并核准原判。
 2018年6月20日，江西高院已对张玉环案立案复查，并已通知
律师阅卷。 2020年8月4日下午4点，江西省高级人民法院再审
宣判张玉环故意杀人案，法院最终以“原审判决事实不清，证
据不足”，宣告张玉环无罪。2020年10月30日，江西省高级
人民法院向赔偿请求人张玉环送达了国家赔偿决定书，依法决
定向赔偿请求人张玉环支付赔偿金4960521.5元。
 认定事实的主要证据：
两份有罪供述；
一个麻袋、一条麻绳（抛尸现场
提取到的一个麻袋和张玉环穿过
的工作服，都是黄麻纤维）；
两道伤痕（张玉环左右手各有一
道被认定为“手抓可形成”的伤
痕，怀疑是男童遇害时挣扎留下
的）。
 改判的证据分析：
 原审认定张玉环作案的事实不清、证据
不足。按照“疑罪从无”的原则，不能
认定张玉环有罪。江西省高院列举了改
判张玉环无罪的理由：
 其一，作为作案工具的麻袋和麻绳，经
查与本案或张玉环缺乏关联；原审认定
被害人将张玉环手背抓伤所依据的人体
损伤检验证明，仅能证明伤痕手抓可形
成，不具有排他性；
 其二，原审认定的第一作案现场，公安
机关在现场勘查中没有发现、提取到任
何与案件相关的痕迹物证；
 其三，张玉环的两次有罪供述在杀人地
点、作案工具、作案过程等方面存在明
显矛盾，真实性存疑，依法不能作为定
案的根据
 本案除张玉环有罪供述外，没有直接证据证
明张玉环实施了犯罪行为，间接证据亦不能
形成完整锁链。原审据以定案的证据没有达
到确实、充分的法定证明标准，认定张玉环
犯故意杀人罪的事实不清、证据不足，按照
疑罪从无的原则，不能认定张玉环有罪。
 法院采纳了张玉环及其辩护人、江西省人民
检察院提出的意见，改判张玉环无罪。
案例3陶雪故意杀人案
 2011年年初，贵州省湄潭县求是苑小区的一处
居民楼内，一名42岁的男子冉某波被家属发现
死在自家屋内，警方通过调查，发现冉某波是
死于他杀。该小区监控覆盖面很广，几乎没死
角。监控显示，案发前一天冉某波和一名女子
进入居民楼，从那以后就没出来过。直到案发
当天凌晨，那名女子独自衣衫不整地从居民楼
中跑了出来。而案发那段时间，只有那名女子
进入命案居民楼。那名女子即陶雪。后，陶雪
做了九次有罪供述，但又四次翻供无罪。
 法院一审无罪，两年后真凶出现。（视频）
（七）从抗诉无罪案件的视角看证
据审查判断
 1高检第45批指导案例（充分运用好刑事抗
诉职责 确保法律统一正确实施）
5件指导性案例分别为：王某等人故意伤害
等犯罪二审抗诉案；刘某某贩卖毒品二审抗
诉案；李某抢劫、强奸、强制猥亵二审抗诉
案；孟某某等人组织、领导、参加黑社会性
质组织、寻衅滋事等犯罪再审抗诉案；宋某
某危险驾驶二审、再审抗诉案。
案例4 刘某某贩卖毒品二审抗诉案
（检例第179号）
 对于人民法院以存在“合理怀疑”为由宣告被告人无罪的案件，人民检察院认
为在案证据能够形成完整的证据链，且被告人的无罪辩解没有证据证实的，应
当提出抗诉。同时，对于确有必要的，要补充完善证据，对人民法院认为存在
的“合理怀疑”作出解释，以准确排除“合理怀疑”，充分支持抗诉意见和理
由。对于查清事实后足以定罪量刑的抗诉案件，如未超出起诉指控范围，人民
检察院可以建议人民法院依法直接改判。
 【基本案情】
 被告人刘某某，女，1982年6月出生，无业。
 2015年12月21日，公安机关接周某举报，在广东省广州市番禺区某小区附近
刘某某所驾驶车辆的副驾驶位的脚踏板上，查获装在茶叶袋内的甲基苯丙胺1
千克，在驾驶位座椅上缴获金色手机1部，在刘某某手上缴获黑色手机1部，
在副驾驶座椅上缴获黑色钱包1个，内有银行卡8张。刘某某称自己经营燕窝
生意，车内毒品系刚下车的朋友周某所留。次日，刘某某被刑事拘留。经公安
机关询问，周某称车内毒品系刘某某所有，刘某某让其帮助卖掉，其乘坐刘某
某车辆谎称去找购毒人，下车后即报警。
 2016年9月22日，广州市番禺区人民检察院以非法持有毒品罪
对刘某某提起公诉，后以贩卖毒品罪变更起诉。番禺区人民法
院经三次开庭审理，认为被告人可能被判处无期徒刑以上刑罚，
报送广州市中级人民法院管辖。2017年7月4日，广州市人民检
察院以贩卖毒品罪对刘某某提起公诉。广州市中级人民法院经
两次开庭审理，认为虽然在被告人刘某某的车上发现了涉案毒
品，但是周某举报前刚从涉案车辆副驾驶位离开，毒品又系从
副驾驶位的脚踏板上查获，无法排除刘某某提出的毒品归周某
所有的合理辩解。因此，检察机关指控被告人刘某某贩卖毒品
罪的事实不清、证据不足，遂于2018年2月2日一审宣告刘某
某无罪。
二审抗诉理由
 2018年2月12日，广州市人民检察院提出抗诉。同年7月31日，
广东省人民检察院支持抗诉。2019年6月7日，广东省高级人民
法院经审理依法作出终审判决，采纳抗诉意见，以贩卖毒品罪
判处刘某某无期徒刑。
 广东省人民检察院在审查支持抗诉期间和支持抗诉后，围绕争议
焦点进一步补充完善了相关证据：一是核查刘某某与周某之间关
系及经济往来情况，进一步查清周某不具备购买1千克甲基苯丙
胺的经济条件，且没有陷害刘某某的动机；二是通过梳理刘某某
的社会关系和5起毒品犯罪关联案件，发现凌某等4人贩卖毒品
案与刘某某的毒品上家均为陈某，并发现陈某身份信息。经报告
最高人民检察院协调公安部，成功抓获陈某。随后围绕陈某展开
调查，证实陈某从未做过燕窝生意，且具有长期从事毒品犯罪活
动的重大嫌疑，而扣押在案的刘某某手机在案发前的2015年12
月5日至21日与陈某有28次通话记录、26次短信息来往记录。
 广东省检察机关认为，一审法院在对被告人刘某某所驾驶的车辆内发现涉案毒
品的归属问题上，片面采信刘某某的不合理辩解，进而不合理地怀疑毒品为证
人周某所有，认定刘某某构成贩卖毒品罪的证据没有形成完整的证明体系，不
能排除合理怀疑，据此宣告刘某某无罪的判决确有错误。本案侦查工作中存在
的取证问题和瑕疵并未切断证据链条，刘某某的无罪辩解与其他在案证据存在
矛盾，全案证据足以证实刘某某具有贩卖毒品的主观故意和客观行为。具体理
由如下：
 1．“合理怀疑”不尽合理。被告人刘某某的辩解明显与其他在案证据相互矛盾，
人民法院以存在“合理怀疑”为由作出无罪判决系确有错误。刘某某辩解自己
经营燕窝生意，案发前一天去过汕尾购买走私燕窝，却无法验证和登录自己的
微商账号，也提供不出下线微商或者客户的联系方式；刘某某辩解其与周某交
易的系燕窝，但双方言语隐晦，短信、微信记录有大量疑似毒品交易的行话、
黑话，与燕窝交易习惯不符；刘某某称开车带“货”贩卖，但车上的“货”只
有毒品没有燕窝；周某不具备购买甲基苯丙胺1千克的经济条件，刘某某辩解毒
品归周某所有无其他证据印证。本案侦查工作中存在的问题和部分证言的变化
并不影响证据的真实性、客观性，并未切断全案证据链条。证人周某在举报电
话中，称她与被举报人刘某某认识，因担心被打击报复而不愿意提供自己的个
人情况、不愿意进行指认，并在开庭审理时当庭改变部分证言，但其一直稳定
陈述本案基本事实，不能就此否认其证言的证据效力。
 2．在案证据足以证实刘某某具有贩卖毒品的主观故意和客观
行为。检察机关提起公诉时提交的被告人刘某某手机中的微信
语音、声纹鉴定书、通话清单和银行交易流水，以及刘某某驾
车赴粤东往返的交通监控视频截图等证据，足以证实刘某某从
粤东不法分子处购得毒品，并准备在案发当天通过周某卖出。
从刘某某手机里存储的大量毒品交易行话和暗语，可以看出其
从事毒品交易至少一年时间，案发前一天还有周某以外的其他
人准备向刘某某购买毒品。综合原有证据及抗诉期间补充完善
的毒品上家陈某的有罪供述、周某关于部分证言改变的原因等
证据，足以证实涉案毒品系刘某某案发前在陆丰市向陈某购买
并带回广州准备贩卖的事实。
意义
 （一）正确适用排除合理怀疑的证据规则。合理怀疑是指以证据、逻辑和经验法则为根
据的怀疑，即案件存在被告人无罪的现实可能性。办理刑事案件要综合审查全案证据，
考虑各方面因素，对所认定事实排除合理怀疑并得出唯一性结论。对于不当适用“合理
怀疑”作出无罪判决的，人民检察院要根据案件证据情况，认真审查法院判决无罪的理
由。对于确有必要的，要补充完善证据，以准确排除“合理怀疑”，充分支持抗诉意见
和理由。针对被告人的无罪辩解，要注意审查辩解是否具有合理性，与案件事实和证据
是否存在矛盾。对于证人改变证言的情形，要结合证人改变的理由、证人之前的证言以
及与在案其他证据印证情况进行综合判断。经综合审查，如果案件确实存在“合理怀
疑”，应当坚持疑罪从无原则，依法作出无罪的结论；如果被告人的辩解与全案证据矛
盾，或者无客观性证据印证，且与经验法则、逻辑法则不相符，应当认定不属于“合理
怀疑”。
 （二）对于行为人不认罪的毒品犯罪案件，要根据在案证据，结合案件实际情况综合判
断行为人对毒品犯罪的主观“明知”。人民检察院在办理案件中，判断行为人是否“知
道或者应当知道行为对象是毒品”，应综合考虑案件中的各种客观实际情况，依据实施
毒品犯罪行为的过程、行为方式、毒品被查获时的情形和环境等证据，结合行为人的年
龄、阅历、智力及掌握相关知识情况，进行综合分析判断。并且用做推定行为人“知道
或者应当知道行为对象是毒品”的前提的事实基础必须有确凿的证据证明。
 （三）对于查清事实后足以定罪量刑的抗诉案件，如未超出起诉指控范围的，人民检察
院可以建议人民法院依法直接改判。根据《中华人民共和国刑事诉讼法》第二百三十六
条规定，对于原判决事实不清或者证据不足的，第二审人民法院在查清事实后可以依法
改判或者发回重审。司法实践中，对于人民检察院提出抗诉后补充的证据，如果该证据
属于补强证据，认定的案件事实没有超出起诉指控的范围，且案件已经多次开庭审理，
应当综合考虑诉讼经济原则和人权保障的关系建议人民法院在查明案件事实后依法改
四、常见类案证据审查的几个问题
遵循刑事一体化，把握类案证据的特点
（一）危险驾驶罪中的血液鉴定
1危险驾驶罪已经成为排名第一的案件。2018年以来总
量平稳,重罪下降,轻罪上升。18-22年一审刑事案件总量
平稳,590.6万,判处罪犯776.1万人。人民法院审理的故
意杀人、强奸、抢劫、绑架、放火、爆炸等几类严重暴
力犯罪案件，逐年下降，从2013年的7.5万件9.57万人，
已经下降到2021年的4.9万件5.68万人。(22年4.5万)从
个罪看,排名前十的为:危险驾驶罪,盗窃罪,故意伤害罪,交
通肇事罪,诈骗罪,走私、贩卖、运输、制造毒品罪,寻衅
滋事罪,帮助信息网络犯罪活动罪,强奸罪,开设赌场罪。
 2主要行为类型是醉酒驾驶机动车的。（其他还包括
追逐竞驶，情节恶劣的；从事校车业务或者旅客运输，严重超过额定乘员载
客，或者严重超过规定时速行驶的；违反危险化学品安全管理规定运输危险
化学品，危及公共安全的。）
证据包括
第一，主体方面。年满16周岁，通过户口本、
身份证、驾驶证等证明。
第二，主观方面。
第三，客观行为。对于醉酒驾驶机动车的；证据
主要是行为人血液中的乙醇含量，对于驾驶人血
液中的酒精含量大于（等于）80毫克/100毫升的
行为属于醉酒驾车。
 问题: 血液酒精含量鉴定意见排除后危险驾
驶罪的认定?
 问题：呼气酒精测试结果能否作为认定醉
酒的依据？
 问题:危险驾驶案中，两名辅警到被告人家
中将其抓获，并带其到医院抽血，抽血期
间一名辅警在场，另一名在医院门口陪同
被告人家属，抽血过程全程录像，血样提
取登记表民警签字系事后由正式民警补签，
辅警作为见证人签字，血样提取程序违法，
鉴定意见是否采信？
 问题：行为人饮酒后驾驶机动车被查获（未吹气），通过中间
人找到鉴定机构鉴定人采用在血样中加水稀释的办法将血液酒
精含量降低至80mg/100ml以下。此后，事情败露，公安机关
将保存血样（据抽血已过三个月）重新送检并得出血液酒精含
量，检察机关以最后鉴定的血液酒精含量作为定罪量刑依据向
法院起诉。对此，该如何把握此案的定罪证据。第一种意见认
为：血样送检时间已超过法定送检时间，证据样本存在污染可
能，程序违法，不能将最后的血液酒精含量作为定罪证据，但
可从证人证言、涉案鉴定人供述中推断行为人实际已到醉驾标
准，进而定罪处罚；第二种意见认为，血样送检程序违法系行
为人自身原因造成，因自行承担法律上的不利后果，以最后的
血液酒精含量定罪处罚。对此，实践中该如何把握证据的运用。
延伸
 问题：道路交通事故责任认定书的证据类
型，是书证还是鉴定意见，或其他？
 （二）盗窃罪中的价格鉴定（推动高层解
决）
 （三）交通肇事罪的事故责任认定书(独立
认定，不能当然认同其结论)
 （四）电信网络诈骗中的电子数据
 （五）性侵案件中的被害人陈述
 （六）毒品（如起获过程）、职务犯罪
（如书证审查）的非法证据排除
 （七）故意杀人案件（证据种类齐全）中
被害人身份确认
结语
 加快建设公正高效权威的社会主义司法制
度
努力让人民群众在每一个司法案件中感受到公平正义

